===== My Name Is Legion [32-06] Jina Langu ni Jeshi =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-32-06.jpg?nolink&}}

The **man with the demon cried out** in a loud voice, “**What do you want with me**, **Jesus**, **Son** of **the Most High God**? Please do not torture me!” Then Jesus asked the demon, “What is your name?” **He replied**, “My name is **Legion**, because **we are many**.” (A “legion” was a group of several thousand soldiers in the Roman army.)

Yule **mtu aliyepagawa na mapepo akalia** kwa sauti kubwa, "**Unataka nini na mimi, Yesu, Mwana** wa **Mungu Aliye Juu Zaidi**? Tafadhali usinitese!" Kisha Yesu akauliza ile pepo, "Jina lako ni nani?" **Akajibu,** "Jina langu ni **Jeshi,** kwa sababu **tuko wengi.**" ("Jeshi" lilikuwa kikundi cha askari maelfu kadhaa katika jeshi la kirumi.)
===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:demon-possessed|man with the demon (mtu aliyekuwa na pepo)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:god-son|Son (Mwana)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:god|Most High God (Mungu aliye Juu Zaidi)]]**
===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **cried out**  - That is, "shouted" or, "exclaimed."
  * **akalia**  - Hiyo ni, "alipasa sauti" ama, "akasema."
  * **What do you want with me**  - This expression means, "What are you going to do to me?"
  * **Unataka nini na mimi **- Huu msemo unamaanisha, "utanifanya nini?"
  * **the Most High God**  - That is, "the Supreme God" or, "the Most Sovereign God" or, "the Most Powerful God." The meaning of "high" here refers to God's greatness. It does not refer to altitude or being tall.
  * **Mungu aliye Juu Zaidi **- Hiyo ni, "Mungu aliye Mkuu" ama, "Mungu aliye huru zaidi" ama, "Mungu aliye mwenye nguvu." Maana ya juu hapa inaonyesha ukuu wa Mungu. Haimanishi kwamba Yeye yuko pahali juu ama kuwa ni mrefu.
  * **Legion**  - This was the name of the group of demons, but it also describes that the evil spirits were very numerous. Use the name if the note that follows will make the meaning clear in your language. If not, you may need to translate the word as something like, "Army" or, "Crowd" or, "Thousands."
  * **Jeshi**  - Hili lilikuwa jina la kikundi cha mapepo, lakini pia inaeleza kuwa haya mapepo yalikuwa mengi sana. Tumia jina hilo kama maelezo yanoyofuata yataeleweka kwa lugha yako. Kama sivyo, unaweza kulitafsiri hili na neno la "Jeshi" ama, "Umati" ama, "Maelfu."
  * **we are many**  - That is, "there are many of us" or, "we are many demons."
  * **sisi ni wengi **- Hiyo ni, "sisi tuko wengi" ama, "sisi ni mapepo wengi."
**[[:sw:obs:notes:frames:32-05|<<]] | [[:sw:obs:notes:32|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:32-07|>>]]**
